\documentclass{uebung}

\begin{document}
\maketitle{10}

\begin{exercise}[Koprodukte von kontrahierbaren Typen und Aussagen]
  Seien $A,B:\mU$.
  Zeige:
  \begin{enumerate}
    \item Sind $A$ und $B$ kontrahierbar, so ist $A \amalg B$ nicht kontrahierbar.
    \item Sind $A$ und $B$ Aussagen, so ist $A \amalg B$ eine Aussage genau dann, wenn $A \to \neg B$.
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[Retrakte von $n$-Typen]
  Sei $r:A \to B$ eine \emph{Retraktion}, existiere also ein Rechtsinverses $s:B \to A$ zu $r$.
  \begin{enumerate}
    \item Finde eine Retraktion $s(x) =_A s(y) \to x=_B y$ für alle $x,y:B$.
    \item Sei $n\geq -2$ ein Abschneidungslevel und $A$ ein $n$-Typ.
      Zeige, dass $B$ ein $n$-Typ ist.
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{bonus}[Diese anderen ganzen Zahlen]
  Sei $A:\mU$ ein Typ und $R:A \to A \to \mU$ ein abhängiger Typ, den wir als Relation auf $A$ auffassen.
  Wir nennen $R$ eine \emph{Äquivalenzrelation}, falls Terme der folgenden Form existieren:
  \begin{align*}
    \mathrm{refl}^R :   & \prod_{a:A} R(a,a)\\
    \mathrm{sym}^R :    & \prod_{a,b:A} R(a,b) \to R(b,a)\\
    \mathrm{trans}^R :  & \prod_{a,b,c:A} R(a,b) \to R(b,c) \to R(a,c)
  \end{align*}
  Ein \emph{Repräsentantensystem} einer Äquivalenzrelation $R$ ist eine Funktion $g:A \to A$ mit den folgenden Eigenschaften:
  \begin{gather*}
    \prod_{a:A} R(a,g(a))\\
    \prod_{a,b:A} R(g(a),g(b)) \to g(a) = g(b)
  \end{gather*}

  \begin{enumerate}
    \item Sei $R:A \to A \to\mU$ eine Äquivalenzrelation mit Repräsentantensystem $g:A \to A$ und sei $f:A \to B$ eine Funktion, sodass
      $$
      \prod_{a:A} f(g(a)) =_B f(a)
      $$
      gilt.
      Zeige, dass $f$ die Relation respektiert, finde also einen Term des Typs
      $$
      r:\prod_{a,b:A} R(a,b) \to f(a) =_B g(a).
      $$
      Insbesondere existiert $\rec{A/R}(B,f,r):A/R\to B$, falls $B$ eine Menge ist.
    \item Zeige, dass $\sim_Z$ eine Äquivalenzrelation auf $\N\times\N$ ist.
    \item Zeige, dass folgende rekursiv definierte Funktion ein Repräsentantensystem von $\sim_\Z$ ist:
      \begin{align*}
        g : \N\times\N &\to \N\times\N\\
        g(n,0) &\colonequiv (n,0)\\
        g(0,k) &\colonequiv (0,k)\\
        g(\sucN(n),\sucN(k)) &\colonequiv g(n,k)
      \end{align*}
    \item Zeige, dass folgende rekursiv definierte Funktion in die induktiven ganzen Zahlen die Eigenschaft $\prod_{x:\N\times \N} f(g(x)) =_{\Z'} f(x)$ erfüllt:
      \begin{align*}
        f:\N\times\N &\to \Z'\\
        f(0,0)       &\colonequiv 0_{\Z'}\\
        f(\sucN(n),0) &\colonequiv \mathrm{pos}(\sucN(n))\\
        f(0,\sucN(k)) &\colonequiv \mathrm{neg}(\sucN(k))\\
        f(\sucN(n),\sucN(k)) &\colonequiv f(n,k)
      \end{align*}
    \item Zeige, dass die von $f$ induzierte Funktion $\Z\to\Z'$ eine Äquivalenz ist.
  \end{enumerate}
\end{bonus}

\begin{exercise}[Die Windungszahl ist ein Gruppenhomomorphismus]
\end{exercise}

\end{document}
